<cesDoc id="urd-w-socsci-relig-rp34.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-relig-rp34.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Qurani</h.title>
<h.author>Feroz.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">rp34.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 115/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								60(115) 1</p>

<p>اےک بوسےدہ ہڈی سے مختلف نہےں ہوتا؟ اور الّلۃ ہی بہار مےں اپنی رضا سے اس کو 
زندگی عطا 
کرتا ہے اور اس کے ذرےعے آکسےجن بناکر تمہےں دےتا ہے تاکہ تم اس سے جلانے کا کام لے 
سکوں۔</p>

<p>		 ےہ اےک ناقابل تردےد حقےقت ہے کہ مٹی مےں زندگی کا وجود ےوم حساب کے 
دن دوبارہ 
زندہ ہونے کا سب سے بڑا ثبوت ہے جےسا کہ مےں نے دوسری آےات کی تشرےح کے ضمن 
مےں بےان 
کےا ہے کہ زمےنی مٹی اپنی عالےشان لےبارٹری مےں ہر اس مردہ چےز کا بغور تجزےہ 
کرتی ہے جو 
اس مےں داخل ہوتی ہے ۔ ےعنی اس طرح وہ اس چےز کے تمام اجزائ کو اس کے بنےادی 
حصوں مےں 
توڑ پھوڑ دےتی ہے ۔ اس کے بعد اس زمےنی لےبارٹری کے کارندے ےعنی بارےک ترےن 
جرثومے 
اےسے کےمےاوی مرکب تشکےل دےتے ہےں کہ پودے کی نئی زندگی بلکہ عمومی طور پر 
زندگی کا آغاز شروع ہوجاتا ہے ۔ علم حےاتےات مےں آکسےجن پےدا کرنے والے سبز 
درختوں کی 
مثال اےک گہرے مطالعے کا مضمون جو ان تمام حقائق کا تفصےلی جائزہ مہےا کرتا ہے ۔</p>

<p>		 قوت حےات اور دوبارہ زندگی پانا ۔ الّلۃ کی طرف سے زمےنی مٹی مےں 
زندگی کے وجود کے 
راز کی بدولت اےک وجدان اور القا کا ذرےعہ ہے ۔ جب رب اللعالمےن کا حکم ہوتا ہے تو 
گلی
سڑی اور ذروں مےں بکھری ہوئی ہڈےاں بھی حشر مےں دوبارہ بے داغ صورت مےں 
واپسی آجاتی 
ہےں ۔</p>

<p>		 (ح) اےک اور لطےف اور بصےرت افروز مثال جو درختوں اور ہڈےوں مےں 
مشترک ہے ےہ 
ہے کہ دونوں قوت حےات کے بنےادی رازوں کے حامل ہوتے ہےں ۔ ہڈےاں اور ان کے اندر 
گودا اس راز کا حامل ہوتا ہے جو خون کے خلےوں کی تشکےل کے سلسلے مےں ہے اور جس 
کی بدولت 
قوت حےات جاری و ساری رہتی ہے جہاں تک سر سبز درختوں کا تعلق ہے ےہ آگ 
(آکسجےن)
کی تشکےل کرتے ہےں اور اس طرح زمےن پر زندگی کے اےک بنےادی جوہر کی موجودگی 
کی ضامن 
ہوتے ہےں ۔</p>

<p>		 اوپر دئےے گئے تےن بےانات مےں جو حقائق بےان کئے گئے ہےں وہ آپس مےں 
الّلۃ تعالی 
کے اس حکم کے تحت مضبوطی سے ےک جا ہوجاتے ہےں جس مےں بڑی صراحت سے سورۃ 
ےسےن
کے آخر مےں فرماےا گےا ۔ پاک ہے وہ جس کے ہاتھ مےں ہر چےز کا مکمل اقتدار ہے ۔</p>

<p>		 ان سائنسی حفائق کی روشنی مےں ہم حےران کن مسرت سے امر کا مشاہدہ 
کرتے 
ہےں کہ اےک مرتے ہوئے ےا مردہ انسان پر سورۃ ےسےن کی تلاوت کرانے کی کےا وجہ ہو 
 </p>

<p>								60(116) 2</p>

<p>سکتی ہے ۔ </p>

<p>		 جےسا کہ سورۃ حم السجدہ مےں بتاےا گےا کہ کافروں کی اہم نشانےوں مےں 
سے اےک ان کا ےوم 
آخرت اور ےوم حساب مےں اےمان کا نہ ہونا ہے ۔ ےوم حساب مےں ےقےن نہ ہونا ہمےشہ 
موت کے 
عجوبے کی غلط توجےح سے پےدا ہوتا ہے ۔ زےر مطالعہ آےت کرےمہ موت کے متعلق اصل 
سچائی بےان 
کرتی ہے جو حےاتےاتی نکتہ نظر سے ہےت کی تبدےلی ےا کاےا پلٹ کا دوسرا نام ہے اسی 
لئےے سرسبز 
درختوں سے آگ کی نکلنے کی مثال دی گئی ہے ۔ علم حےاتےات کے مطابق موت تو صرف 
ان 
کےمےاوی مادوں مےں گرفت ےا جوڑوں کی مےں ردوبدل کا دوسرا نام ہے ۔ جو 
جسمےے ےا اعضائ کی تشکےل کی بنےاد ہوتا ہے ۔</p>

<p>		 ہم اس کا مشاہدہ کرسکتے ہےں کہ دنےا مےں جسمےے ۔ پودے ۔ جانور اور 
جرثومے ےعنی 
بکٹرےا جو ہمےں نظر آتے ہےں تبدےلی کے اےک لامتناعی سلسلے ےا موت کی 
طرف رواں دواں نظر آتے ہےں ۔ مگر اےک مرنے والا کےڑا مثال کے طور پر زمےنی مٹی 
کی 
لےبارٹری مےں زےر تجربہ آتا ہے ۔ بکھر جاتا ہے اور بالآخر  اےک پھول کی صورت دھار 
لےتا ہے ۔
اور انہی پھولوں سے بہت سے دوسرے حشرات زندگی اور وجود حاصل کرتے ہےں۔</p>

<p>		 جل جانے کا عجےب مظہر اےک جسمےہ کی مکمل تباہی کی عکاسی کرتا ہے ۔ 
ےہ سڑنے کے 
سخت عمل کے ذرےعے تباہ ہوتا ہے ۔ مگر اس کے دھوئےں سے جو کاربن ڈائی آکسائےڈ 
نکلتی 
ہے ۔ اےک پتے مےں زندگی کا نشان بن جاتی ہے ۔ اس بصےرت کو بےان کرنے کے لئے آےت 
کرےمہ 
نمبر 80 نے انتہائی لطےف پےرائے مےں سبز درخت سے پےدا ہونے والی آگ (آکسجےن) کی 
مثال پےش کی ہے ۔ اگرچہ ےہ بار بار کی تکرار ہی کےوں نہ معلوم ہو ہمےں اس 
حقےقت کو پوری طرح
سمجھ لےنا چاہئےے ۔ دراصل سورۃ ےسےن کا آخری صفحہ پےدائش کے آغاز کے رازوں کو 
بےان کرتا 
ہے ۔ ےقےناََ آےت نمبر 177 اعلان کرتی ہے کہ اےک انسان دےکھتا نہےں ہے کہ ہم نے اس 
اےک 
نطفہ پےدا کےا ۔ اس طرح انسانی حےات کی ابتدا شروع ہونے  کے مرحلہ سے بےان کی 
گئی ہے 
اور آےت نمبر 80 حےاتےاتی تعلق کو دوبارہ آئےن بند کرتی ہے جب آےت نمبر 79 مےں 
ےہ اعلان کےا گےا 
کہ وہی (اللّۃ) سب کا پےدا کرنے والا ہے ۔وہ سب کچھ جانتا ہے اور پےدائش کے لےئے اس 
(الّلۃ) 
کا علم لامحدود ہے ۔</p>

<p>		 چنانچہ اے انسان  تم تو سبز سبز درخت کو تازگی کا نشان ہی سمجھتے 
ہو ۔ مگر ےہ آگ 
 </p>

<p>								60(117) 3</p>

<p>کی اےک فےکٹری ےا کارخانئہ قدرت ہے ۔الّلۃ اس سے آکسےجن پےدا کرتا ہے جو کہ زندگی 
کی قوت 
کا منبہ اور ذرےعہ ہے ۔ </p>

<p>		 اس خدائی دانائی کے سامنے کوئی ملحدانہ نظڑےہ قائم نہےں رہ سکتا ۔ 
کوئی ملحدانہ نظرےہ 
گلی سڑی ہڈےوں کی مثال پےش نہےں کرسکتا ۔ اور نہ ہی ےہ ےوم حساب کے متعلق 
کوئی مزےد شک 
و شبہ کا باعث ہوسکتا ہے ۔</p>

<p>		 اس عظےم الشان راز کے بےان کے بعد الّلۃ تعالی کائناتوں کی تشکےل سورۃ 
ےسےن کی آےت 
نمبر 81 مےں بےان کرتا ہے اور اس کی عظمت اور شان اس طرح بےان ہوتی ہے جےسا کہ 
آےت نمبر 82 
مےں کہا کہ وہ تو جب کسی چےز کا ارادہ کرتا ہے تو اس کا ےہ حکم دےنا ہے کہ ہوجا اور 
وہ ہوجاتی ہے ۔</p>

<p>		 اب ہم صحےح طور پر سمجھ سکتے ہےں کہ کس طرح جب کوئی مومن 
انسان اپنی دنےاوی زندگی 
کے اختتام پر ہوتا ہے تو اس کے لےئے سورۃ ےسےن کی تلاوت کی جاتی ہے ۔</p>

<p>		 ےہ مومن انسان دوسرے دنےا مےں چلے جانے کے وقت بہت سی سچائےوں کا 
اوراک 
حاصل کرلےتا ہے جب اسے سورۃ ےسےن کی حسن ترتےب اور ہم آہنگی کے ذرےعے ےوم 
حساب اور 
آخرت کی خوش خبری دی جاتی ہے تو دوسری دنےا مےں اسطرح داخل ہوگا کہ اس 
لب پر مسکراہٹ 
ہوگی جو انسان آخری سانسوں پر ہوگا اس کے لےئے ےہ کس قدر خوبصورت مدد بن 
جاتی
ہے اسے زندگی کے متعلق ےا دلانا کہ کس طرح سرسبز درختوں سے آکسےجن کا اخراج ہوتا 
ہے اور 
پھر اسے نئی دنےا اور ےوم حسباب کی طرف اس کی خوشی کے ساتھ رخصت کرنا صرف 
اےمان کے 
ذرےعے ہی ہوسکتا ہے ۔
 </p>

<p>								60(118) 4</p>

<p>
							60موضوع نمبر 17</p>

<p>				0الّلۃ کی حےرت انگےز مخلوق! شہد کی مکھی </p>

<p>ترجمہ : اور دےکھو تمہارے رب نے شہد کی مکھی پر ےہ بات وحی کردی کہ پہاڑوں 
مےں 
اور درختوں مےں اور ٹےٹوں پر چڑھائی ہوئی بےلوں مےں اپنے چھتے بنا ۔ اور ہر طرح 
کے پھولوں 
کا رس چوس اور اپنے رب کی ہموار ہوئی راہوں پر چلتی رہ 0 اس مکھی کے اندر سے 
رنگ 
برنگ کا اےک شربت نکلتا ہے ۔ جس مےں شفا ہے لوگوں کے لئےے ۔ ےقےناََ اس مےں اےک 
نشانی 
ہے ان لوگوں کے لےئے جو غورو فکر کرتے ہےں ۔
 </p>

<p>								60(119) 5</p>

<p>		 جےسا کہ ہم جانتے ہےں ۔ ےہ اےک بڑی سورۃ جو 28 آےات پر مشتمل ہے 
شہد کی مکھی کے نام 
نہل پر موجود ہے ۔ چنانچہ شہد کی مکھی اور شہد کے متعلق انتہائی اہم سائنسی 
بصےرتےں ہےں ۔ </p>

<p>		 اسی قسم کی بصےرتےں اس سورہ مےں بھی شامل کی گئی ہےں ۔ بہرحال 
دودھ کے متعلق 
آےت نمبر 65 جو لہجہ ےا انداز بےان پاےا جاتا ہے ۔ اس کے فوراََ بعد شہد کے متعلق آےت 
نمبر 49
مےں ، انسان کے لئے قدرت کے ان دو بےش قےمت عطےات کی اہمےت بڑی شدت اور صراحت 
سے بےان کی گئی ہےں ۔ چنانچہ ابتدا کرنے سے پہلے آئےے اس آےت کرےمہ کے آخری 
فقرے پر توجہ 
کرےں کہ ےقےناََ اس مےں اےک نشانی ہے ان لوگوں کے لئے جو غوروفکر کرتے ہےں ۔</p>

<p>		 آئےے اب ہم شہد کی مکھی اور شہد کی خصوصےات پر سائنسی تحقےقات 
کی روشنی مےں 
نظر ڈالےں ۔</p>

<p>		(الف) شہد کا چھتہ ، جو شہد کی مکھی کا گھر ہوتا ہے جس کی بناوٹ 
شش پہلو (چھ پہلو)
مخروطی صورتوں مےں ہوتی ہے فن تعمےر کا اےسا شاہکار ہے جو صرف اور صرف خدائی 
ہداےت اور 
ذہانت کی روشنی مےں تےار ہوسکتا ہے ۔ ےہ جےومےٹری جےسی شکل والی ساخٹ 
تعمےراتی جگہ کے ممکنہ 
بہترےن استعمال کو ظاہر کرتی ہے ۔ ےعنی اےک بڑے حجم والی چےز کو کم سے کم جگہ 
کے استعمال کے 
ذرےعے محفوظ رکھنے کے فن کا اظہار ہوتا ہے ۔ مزےد برآں اس کی تعمےر مےں استعمال 
کے لئے صرف 
اس گوندےاراں کا انتخاب کےا جاتا ہے جو انسانی صحت کے لےئے موزوں ترےن ہے اس انتخاب 
مےں 
بے حد احتےاط کی جاتی ہے ۔</p>

<p>		(ب) شہد کی مکھےوں کی اےک جگہ بھےڑ بجائے خود اےک حےرت انگےز کہانی 
ہے ۔ اےک 
شہد کی مکھی مخصوص اور طرح طرح کی آوازوں اور بازگشت کی مدد سے اپنی 
جسمانی ساخت کی 
تکمےل بھی کرتی ہے اور چھتے تک واپس پہنچنے کے لئے اپنی راہ بھی ڈھونڈ سکتی ہے 
۔ اس 
آےت کرےمہ مےں ےہ حقےقت اےک مخصوص سہولت کے طور پر بےان کی گئی ہے ۔ شدہ 
کی مکھی کے چھتہ 
بنانے کی مہارت ۔ راہ ڈھونڈنے کی خاصےت اور اس کی زندگی کے طور طرےقوں پر بہت 
سی 
مخصوص کتابےں لکھی جاچکی ہےں ۔ جو قاری اس مضمون مےں تفصےلی معلومات 
حاصل کرنا 
چاہےں وہ ان سے استفادہ حاصل کرسکتے ہےں ۔</p>

<p>		(ج) آئےے اب شہد کی تصنےف اور خواص کے متعلق غور کرتے ہےں ۔ شہد 
کی مکھی کے 
چھتے کی تعمےرہی ےہ بتادےنے کے لئےے کافی ہے کہ شہد کی مکھی کس قدر ماہر 
مخلوق ہے ۔ اس کی 
 </p>

<p>							60(120) 6</p>

<p>جسمانی زندگی کے متعلق جو لطےف نظرےات ظاہر ہوئے ہےں ۔ اور ےہ کس طرح آواز کی 
لہروں کا 
استعمال کرتی ہے بجائے خود اےک خوب صورت کہانی کا بےان ہے ۔ مگر کےا شہد کی 
مکھی صرف اپنی 
ضرورت کے لئےے ہی شہد تےار کلرتی ہے ۔ نہےں قطعی نہےں ۔ اس لئےے کہ تےار کردہ 
شہد کا اےک سواں 
حصہ بھی اس کئے لئےے بہت زےادہ مقدار ہوگی ۔کےا ےہ قابل تصوربات ہے کہ اس قدر 
ماہر تعمےر اور 
انجےنئر جو کہ شہد کی مکھی ہے اپنی ضرورت سے کہےں زےادہ مقدار مےں شہد تےار 
کرنے کے سلسلے 
مےں اتنی بڑی غلطی کرے گی ؟</p>

<p>		 کچھ ملحدانہ خےالات کے سائنس دان دعوی کرتے ہےں کہ اےک پودا اس لئے 
پھل فروٹ 
پےدا کرتا ہے تاکہ جاندار مخلوق کو ان کے قالب مےں پہنچنے کے لئے راہنمائی فراہم کی 
جاسکے ۔ ہم ان 
گمران کن نظرےات پر آئندہ آنے والے موضات کے ضمن مےں بحث کرےں گے ۔ لےکن بہر 
طور شہد کی 
مکھی کے معاملے مےں ےہ گمراہ کن نظرےات ذرا بھر بھی پورے نہےں اترتے ۔ اس لئے کہ 
شہد کی 
مکھی کو کسی اور جسمےے کی ضرورت نہےں ہوتی ۔ پھر وہ کےوں اتنی زےادہ مقدار 
مےں شہد تےار کرے ؟ 
چنانچہ جےسا کہ اس آےت کرےمہ مےں واضح کےا گےا ہے شہد تو دراصل انسانوں کے لئے 
الّلۃ کی طرف 
سے اےک خاص قسم کا تحفہ ہے ۔</p>

<p>		60شہد کی تےاری کے عمل کے حےران کن بارےکےاں </p>

<p>
		 اےک جسمےہ کو اپنی زندگی کے قےام کے لئےے شکر اور نشاستہ کی ابتدا
ضرورت ہوتی ہے ۔ جو اس کی خوراک کی بنےاد تصور کئے جاتے ہےں ۔ ےہ ان کو 
مختلف اقسام کے 
پودوں سے حاصل کرتاہے اور قوت حےات حاصل کرنے کے لئے ان کو بطور اےندھن استعمال 
کرتا ہے ۔ اےک مختصر سا حصہ رائبوز کی تشکےل مےں بھی استعمال ہوتا ہے ۔ جو 
کے لئےے اےک بنےادی عنصر ہوتا ہے ۔</p>

<p>		 رائبوز اےک خاص قسم کی شکر ہوتی ہے ۔ ےہ جسمےہ کے لئے اےک بنےادی 
 </p>

<p>								60(121) 7</p>

<p>ڈھانچہ کا ملبہ ہوتی ہے ۔ جو غالباََ سب سے زےادہ اہم بھی ہوتی ہے اب حےران کن بات 
ےہ ہے 
کہ تمام قسم کی خوراک مےں ےہ صرف شہد ہی ہے جس مےں رائےبوز پائی جاتی ہے 
جب جسم کو نئے
خلےوں کی تعمےر در پےش ہوجا ےا تو بےماری کے بعد ےا بڑھنے کے عمل اور ےا خون بنانے 
کے عمل مےں 
ہوتی ہے تو رائےوزان سب کے لئے بے حداہمےت حاصل کرلےتی ہے اس سلسلے مےں عجوبہ ےہ 
ہے 
کہ چونکہ شہد کی مکھےوں مےں ملکہ مکھی کے علاوہ دوسری تمام مکھےوں کے لئےے 
پےدائش کے عمل پر 
پابندی ہوتی ہے اےک عام شہد کی مکھی کو رائےوز کی قطعی ضرورت نہےں ہوتی ۔</p>

<p>		 شہد مےں حل ہوجانے والے تمام وٹامن موجود ہوتے ہےں ۔ زےادہ اہم بات ےہ 
ہے کہ اسی 
مےں وٹامن موجود ہوتے ہےں جو کسی اور خوراک مےں نہےں پائے جاتے۔ ےہ 
جسمےوں کے جگر مےں بھی پائے جاتے ہےں ۔ ےہ وٹامن خلےے کے بنانے کے عمل مےں ناقابل 
فہم 
طرےقے سے اثر انداز ہوتے ہےں ۔</p>

<p>		 شہد اور بھی کئی اہم مرکبات کی حامل ہوتی ہے ۔ جےسے کہ فاسفورس 
کے کےمےائی ضمےر اور 
خلےہ کی تقسےم کے لئے بی کمپلس وٹامن وغےرہ ۔</p>

<p>					 	620شاہی جےلی</p>

<p>		 شہد کی مکھی کی بالےدگی مےں اےک خاص قسم کے ہارمونن کی آمےزش 
ہوتی ہے 
جو حےاتےاتی مادوں مےں بے حد دقےق اور حےرت انگےز ہوتے ہےں ۔ اس کو شاہی جےلی 
کا نا،م دےا 
جاتا ہے ۔ ےہ ہارمون شہد کی مکھےوں کی ملکہ کے لئے تےار کئےے جاتے ہےں ۔ اس کے 
کھانے کے 
بعد ےہ ملکہ عام مکھےوں سے کئی گنا زےادہ بڑی جسامت اختےار کرلےتی ہے بہرحال جو 
ہارمون 
خارج ہوتے ہےں ان کی مقدار ملکہ مکھی کی ضرورت سے کئی سو گنا زےادہ ہوتی ہے 
 مزےد 
براں دوسری تمام شہد کی مکھےوں کو اس جےلی کا کھانا ممنوع ہوتا ہے چنانچہ شہد 
کی مکھےاں 
 </p>

<p>								60(122) 8</p>

<p>ےہ ضرورت سے زےادہ مقدار کسی غلطی کے سبب پےدا نہےں کرتےں ۔ بلکہ الّلۃ کی مرضی 
پورا 
کرتے ہوئے انسانےت کے بھلے کے لےئے ےہ ضرورت سے زےادہ مقدار پےدا کی جاتی ہے ۔</p>

<p>		 شہد مےں موجود اوپر بےدان کئےے گئے ہارمون کی موجودگی اس کو پرانی 
بےمارےوں اور 
جسمانی کمزوری کا بے مثال علاج بنا دےتی ہے ۔</p>

<p>		 اس موقع پر مےں ےہ بتانا چاہوں گا کہ جسمانی طور پر کمزور لوگوں کو 
کچھ عرصہ قبل تلی کو پکا کر 
بطور علاج کھلاےا جاتا تھا ۔ مگر نہ تو تلی اور نہ ہی کلےجی کمزوری کے خلاف مناسب 
علاج ہے اس 
کے برخلاف کمزور لوگوں کے لئے جدےد علاج تو بغےر پکی ہوئی سبزےاں خاص طور پر 
سبز رنگ کی 
سبزےاں ۔ شہد اور زےتون کا تےل بہترےن غذا مانی گئی ہے ۔ زےتون کا تےل وٹامن ای 
کا حامل ہوتا ہے اور بجائے خود قرآن کے اےک معجزہ ہے سورۃ التےن بطور خاص زےتون 
کا ذکر کرتی ہے ۔</p>

<p>							60شہد مےں دےگر جواہر</p>

<p>		 شہد کی مکھی مختلف اقسام کے کھےتوں اور پودوں سے طبی نکتہ نظر سے 
بے حد مفےد 
اور بےش قےمت جواہر اکھٹا کرتی ہے پھر ان کو شہد مےں شامل کردےتی ہے ۔ اسی وجہ 
سے مختلف 
علاقوں مےں بننے والی شہد مختلف خواص کی وجہ مخصوص قسم کی مختلف بےمارےوں 
کے لےئے فائدہ 
مند ہوتی ہے ۔ ان جواہر کی ےہ خوبی ہے کہ ےہ اےسی بےمارےوں مثلاََ اعصابی بےمارےوں 
۔ دلکی
بےمارےوں گلے مےں ہوا کی نالی سے متعلق بےمارےوں اور معدے کے ورم جسے 
کہتے ہےں بے حد مفےد ہوتے ہےں ۔ آےت کرےمہ مےں سہد کی تندرستی عطا کرنے والے 
رازوں کا 
تعلق انہی خواص سے متعلق ہے ۔ </p>

<p>
		 آئےے اب اس آےت مبارکہ مےں بےان کی گئی لطافتوں کو دہرائےں ۔ اس 
سلسلے مےں مےں 
آےت نمبر 68 اور 69 کے اخر مےں بےان کی گئےں بصےرتوں کا ذکر سب سے پہلے کروں گا 
۔ </p>

<p>		 الف : ےقےناََ اس مےں اےک نشانی حےران کن سائنسی حقائق) ہے ان لوگوں 
کے 
لئےے جو غوروفکر کرتے ہےں ۔</p>

<p>		 لہذا ےہ ثابت ہوا کہ ہمےں ےہ مشورہ دےا جارہا ہے ۔کہ ہم شہد اور شہد کی 
مکھی سے متعلق
 </p>

<p>								60(123) 9</p>

<p>رازوں پر پوری توجہہ دےں اور بغور معائنہ کرےں ۔ اس لئےے کہ انسان جوہر چےز مےں 
تجسس 
ظاہر کرتا ہے تاکہ کائنات کے رازوں کودرےافت کرلے ۔ اکثرو بےشتر بہت سے واقعات 
سے غلط نتائج اخذ کرتا ہے اور پھرباغی ہوجاتا ہے اور اس لےئے قرآن کی روشنی مےں 
غوروفکر 
کا مشورہ دےا جارہا ہے ۔ چنانچہ اگر شہد کی مکھی اور شہد کے متعلق پوری طرح 
انہماک کےا جائے 
تو تمام حقائق کا صحےح اوراک حاصل ہوسکے گا ۔ جےسا کہ مےں پہلے بےان کرچکا ہوں 
کہ ےہ الّلۃ کی 
قدرت کا حےران کن شاہکار ہے کہ شہد کی مکھےاں اپنی ضرورت سے کئی سو گنا زےادہ 
مقدار 
مےں شہد بناتی ہےں ۔0 ےہ اس کے باوجود ہے کہ ان کی کمپےوٹر جےسی صلاحےتےں 
اےک انجےنئر سے بھی 
بہتر ہوتی ہےں اور ان کا آپس مےں رابطہ بالا صوتی لہروں کی مدد سے 
ہوتا ہے ۔ ےہ دونوں حقائق آےت نمبر 68 مےں کھلے طور پر بےان کائے گئے ہےں۔ اس 
موقع پر مےں 
ےہ کہوں گا کہ ملحد اور بے دےن لوگوں کے دعوں مےں موجود پراگندگی اور افرا تفری 
اس وجہ 
ہے کہ وہ سمجھتے ہےں کہ تمام دنےا اےک عظےم اتفاق پر مبنی ہے جبکہ ےہ حقےقت کہ 
الّلۃ تعالی شہد
کی مکھی کو جب ےہ حکم دےتا ہے کہ وہ اپنی ضرورت سے کہےں زےادہ شہد تےار کرے 
جو انسانےت کے 
لئےے ہو ۔ ان صندی ملحد لوگوں کو چپ کرانے کے لئے کاوفی ہے ۔ط ےہی وجہ ہے کہ آےت 
مبارکہ اس 
طرح اختتام پذےر ہوتی ہے کہ  شہد کی مکھی اور شہد مےں نشانےاں ہےں ان لوگوں 
کے لئےے جو 
غوروفکر کرتے ہےں ۔</p>

<p>		(ب) آےت کرےمہ کا دوسری حقےقت کا پر زور اظہار مختلف اقسام کی شہد 
کی ان تمام 
خصوصےات سے متعلق ہے جو ان کے صحت عطا کرنے والے خواص سے متعلق ہے ۔ ےہ اظہار 
کہ  اس 
مختلف اقسام کے کےمےاوی خواص کی طرف اشارہ ہے 
ان مےں کچھ کےمےاوی اشےا صرف طبی خواص کی حامل ہوتی ہےں ۔ شہد کے خواص 
مےں بالےدگی 
دےنے والے ہارمون (شاہی جےلی) سفےد رنگ کی ہوتی ہے رائبوز ہلکے پےلے رنگ 
کی ہوتی ہے اور وٹامن پےلے رنگ کی ہوتی ہے ۔ کچھ لاکھےں (نامےاتی مرکبات) اور 
صحت بخش کےمےائی اجزائ نارنجی رنگ کے ہوتے ہےں ۔ فاسفورس (1) کے کچھ مرکبات 
اور 
کچھ قسم کے خمےر گاڑھے بھورے مائع کی صورت مےں ہوتے ہےں ۔</p>

<p>		 اےک اہم بات ےہ ہے کہ ےہ آےت مبارکہ بےان کرتی ہے کہ ےہ اس کے اندر پےٹ 
 </p>

<p>								60(124) 10</p>

<p>سے نکلتا ہے ۔ ےہ اسی حقےقت کو پرزور طرےقہ سے بےان کرنا ہے کہ شہد کی مکھی جو 
کچھ حاصل
کرتیٔ ہے اسے اسصی صورت ہی مےں سہد کی سکل نہےں دےتی بلکہ ےہ ان تمام 
کےمےاوی اجزائ کو 
جو ےہ مختلف پھولوں سے اکھٹا کرتی ہے ۔ اےک خاص طرےق عمل کے ذرےعے شہد مےں 
تبدےل کرتی 
ہے ۔ جےسے اےک لےبارٹری مےں مختلف اجزائ کو خاص فارمولے کے تحت ملا کر محلول تےار 
کےا 
جاتا ہے ۔</p>

<p>ےہ اےک ناقابل تردےد حقےقت ہے کہ مٹی مےں زندگی کا وجود ےوم حساب کے 
دن دوبارہ 
زندہ ہونے کا سب سے بڑا ثبوت ہے جےسا کہ مےں نے دوسری آےات کی تشرےح کے ضمن 
مےں بےان 
کےا ہے کہ زمےنی مٹی اپنی عالےشان لےبارٹری مےں ہر اس مردہ چےز کا بغور تجزےہ 
کرتی ہے جو 
اس مےں داخل ہوتی ہے ۔ ےعنی اس طرح وہ اس چےز کے تمام اجزائ کو اس کے بنےادی 
حصوں مےں 
توڑ پھوڑ دےتی ہے ۔ اس کے بعد اس زمےنی لےبارٹری کے کارندے ےعنی بارےک ترےن 
جرثومے 
اےسے کےمےاوی مرکب تشکےل دےتے ہےں کہ پودے کی نئی زندگی بلکہ عمومی طور پر 
زندگی کا آغاز شروع ہوجاتا ہے ۔ علم حےاتےات مےں آکسےجن پےدا کرنے والے سبز 
درختوں کی 
مثال اےک گہرے مطالعے کا مضمون جو ان تمام حقائق کا تفصےلی جائزہ مہےا کرتا ہے ۔</p>

<p>		 قوت حےات اور دوبارہ زندگی پانا ۔ الّلۃ کی طرف سے زمےنی مٹی مےں 
زندگی کے وجود کے 
راز کی بدولت اےک وجدان اور القا کا ذرےعہ ہے ۔ جب رب اللعالمےن کا حکم ہوتا ہے تو 
گلی
سڑی اور ذروں مےں بکھری ہوئی ہڈےاں بھی حشر مےں دوبارہ بے داغ صورت مےں 
واپسی آجاتی 
ہےں ۔</p>

<p>		(ج) شہد کے وہ خواص جو زخموں کے مند مل کرنے اور صحت کے لئے انتہائی 
مفےد
ہونے کے سلسلے مےں ہےں کسی طبی بحث کے متقاضی نہےں ہےں ۔ اس کی افادےت کے 
سب 
معترف ہےں۔ جےسا کہ ہم پہلے دےکھ چکے ہےں اس کے اثرات کے متعدد پہلو ہےں ۔ ان 
کا خلاصہ 
مےں مندرجہ ذےل مےں پےش کرونگا ۔</p>

<p>
				60خلےوں کی تعمےر نو پر اثر</p>

<p>		شہد تمام قسم کی پرانی بےمارےوں کے لئےے مفےد اثر رکھتی ہے ۔ خاص طور 
پر پرانے 
گھٹےا ۔ جسمانی ضعف ، وزن مےں عام طور پر واقع ہونے والی کمی ۔ معدہ اور معدے 
کی 
آنتوں کے زخم ےا ناسور (السر) پرانی جلدی بےماری اور بخار کے بعد صحت بحال ہونے کے 
درمےانی وقفے مےں ےہ بے حد مفےد ثابت ہوتی ہے شہد کی ےہ تاثر رائبور ۔ فاسفورس، 
فالک 
اےسڈ تمام حل ہوجانے والے حےاتےن (وٹامنز) کےمےائی خمےر کی وجہ سے
ہے جو شہد کا جز ہوتے ہےں۔
 </p>

<p>							60(125) 11</p>

<p>	602مختلف علاقوں سے حاصل کردہ شہد کا اثر اور خاصےتےں</p>

<p>		 ان علاقوں مےں جہاں صنوبر کے جنگلات ہوتے ہےں ان علاقوں کے شہد مےں 
اےک مسکن 
دوا جو درد کو کم کرنے کی صلاحےت رکھتی ہے) کی طرح کا اثر ہوتا ہے جبکہ دوسرے 
علاقوں 
کی شہد دل کی تقوےت کا اثر رکھتی ہے ۔ ےہ کبھی نہےں بھولنا چاہئےے کہ شہد مےں 
موجود حےاتےان 
بی کے مرکب رائبوز اور لےولوز شکر دل کے پٹھوں کے لئے بےحد اہم غذا 
کا کام سر انجام دےتے ہےں ۔ ےہ حقےقت بھی درےافت ہوچکی ہے کہ دل کا مخصوص 
اعصابی نظام 
شہد سے اور بطور خاص اس مےں موجود حےاتےن بی کے گروپ اور فاسفورس سے غےر 
معمولی طور 
پر فائدہ حاصل  کرتا ہے ۔ مزےد برآں دماغ کے لئے بھی شہد مےں موجود ڈرائےوز۔ 
حےاتےن بی 
اور فاسفورس بے حد مفےد پائے گئے ہےں ۔</p>

<p>		 اس مقام پر اےک اہم نکتہ ےہ ہے کہ آےت کرےمہ کی رو سے وجدان 
اور الہام مےں فرق ظاہر ہوجاتا ہے جےسا کہ مےں اپنی متعدد
کتابوں مےں بےان کرچکا ہوں۔ وجدان اےک کائناتی ادراک (ےا 
کائناتی ذہن) کا پرتو ہوتا ہے جس کے توسط سے جاندار اپنی زناگی گزارتے ہےں ۔ جبکہ </p>

<p>شہد کی مکھی انسانےت کی خدمت کی خاطر اےک خاص الہےاتی الہام حاصل کرتی ہے اور 
اس 
کی مدد سے بےحد حےران کن طرےقے سے جےسے اےک دوائےوں اور حےاتی کےمےا کا کارخانہ 
کام کررہا 
ہے  ۔ اسی طرح کام کرتی ہے ۔</p>

<p>		 قرآن حکےم مےں اس کا اعلان موجود ہے کہ طرح طرح کے جسمےے 
بلکہ زندگی سے عاری چےزےں بھی الّلۃ کی طرف سے ودےعت کردہ حکم  ےا الہام سے ہداےت 
پاتے
ہےں ۔ الّلۃ تعالی جسمےوں کو مختلف قسم کے کام تفوےض کرتا ہے جو اس الہام کے 
ذرےعے سے 
ہوتا ہے جو اس وجدان سے مختلف ہوتا ہے جو اس نے اےسی مخلوق عام طور پر عطا کےا 
ہوتا 
ہے ےہ الّلۃ قادر مطلق کی مرضی ہی سے ہے کہ شہد کی مکھی جو محض اےک کرم ےا 
حشرات کی 
معمولی قسم ہے کہ حےران کن راز اس طرح مل جاتے ہےں جس سے معجزاتی اثرات 
نمودار ہوتے 
ہےں ۔
 </p>

<p>								60(126) 12</p>

<p>
		شہد کی مکھی جو انجےنئروں کے لئے ہداےت اور فےضان کا ذرےعہ ہے ان 
حشرات مےں 
سے اےک ہے جنہےں ےہ راز عطا کئےے گئے ہےں ۔ قادر مطلق نے اس کے ذہن کو جو اےک 
پن کے 
سرے سے بھی چھوٹا ہوتا ہے ۔ اےسی ہداےات اور رازوں کا حامل بنادےا ہے ۔ جس کی 
کوئی 
نسبت بےان نہےں کی جاسکتی ۔ ےہی وجہ ہے کہ اس عظےم سورۃ کا نام شہد کی 
مکھی ےعنی الہل
رکھا گےا ہے ۔ اس کی مثال اس طرح ہے کہ جےسے شہد کی مکھی اپنے ودےعت کئے ہئے 
رازوں 
کے ذرےعے ملحد، مادہ پرست اور کافروں کی زبان اپنے ڈنگ سے ڈس رہی ہے ۔ ارو ڈستی 
ہے گی ۔
 </p>

<p>								60(127) 13</p>

<p>							60موضوع نمبر 18</p>

<p>			60	شراب ، انسانےت کی بدترےن دشمن</p>

<p>ترجمہ : پوچھتے ہےں شراب اور جوے کا کےا حکم ہے ؟ کہوان دونوں چےزوں مےں بڑی 
برائی ہے اگرچہ ان مےں کچھ لوگوں کے لئے کچھ منافع بھی ہے۔ مگر ان کا گناہ 
(نقصان) ان کے فائدے سے بہت زےادہ ہے ۔
 </p>

<p>								60(128) 14</p>

<p>		دنےا مےں صحت و صفائی کے مشہور ماہر پروفےسر ہرش 
نے اس موضوع پر لکھی گئی اپنی کتاب مےں کہا کہ شراب پر پابندی ، جو تہزےب 
ےافتہ امرےکہ پندرہ 
سال تک لاگو نہ کرسکا ، اسلام نے پچھلی چودہ صدےوں سے کامےابی لاگو کررکھی ہے ۔ 
اس طرح 
تہذےب و تمدن اور انسانےت کو بہت پہلے سے بچا رکھا ہے ۔</p>

<p>		 قرآن مےں شراب پر پابندی تےن نماےاں سورتوں مےں آئی ہے ان مےں سے 
موجودہ سورۃ
جو کہ پہلی ہے اس کے متعلق ہم تشرےح کرےں گے ۔ دوسری سورۃ جو شراب کی 
پابندی سے متعلق 
ہے وہ سورۃ النسائ آےت 43 ہے ۔ تےسری جگہ پر پابندی سورۃ المائد کی آےات نمبر 90 
اور 91 
مےں بےان کی گئی ہے چند تفسےر لکھنے والوں کے نزدےک شراب پر پابندی قرآن مےں 
بتدرےج نافذ 
ہوئی جبکہ دوسرے علمائ کا خےال ہے کہ ےہ تےنوں سورتےں بنےادی طور پر اےک دوسرے 
سے مختلف 
نہےں ہےں ۔ اگرچہ بظاہر ان کے بےانات الگ الگ محسوس ہوتے ہےں لےکن درحقےقت 
اندرونی اور 
اصل معانی کے نکتہ نظر سے ان مےں کوئی فرق نہےں ہے ۔</p>

<p>		 مےں خود بھی دوسرے نظرےے کا معترف ہوں اس لئےے کہ شراب کی اجازت 
ےا اس کی موجودگی 
کی برداشت ان تےنوں سورتوں مےں کہےں نہےں پائی جاتی ۔ نہ ہی کسی اور جگہ 
قرآن مےں اس قسم کی 
کوئی اجازت دی گئی ہے ۔ ان تےنوں سورتوں نے اپنے اپنے انداز مےں شراب پر پابندی 
ہی
لگائی ہے بلکہ شراب سے پےدا ہونے والے خطرات کو الگ الگ طرےقوں سے بےان کےا ہے 
موجودہ زےر نظر آےت کرےمہ بطور خاص شراب کی خرابےاں مادی پہلو سے بھی بےان 
کرتی ہے چونکہ 
ہم اس موقع پر قرآنی آےات کا سائنسی علم کے تناظر مےں جائزہ لے رہے ہےں. ۔ اس 
لیئےے ہم اس 
آےت کی بطور خاص تشرےح اسی نکتہ نظر سے کرےں گے ۔</p>

<p>		 اس سے پہلے کہ شراب کے انسانی صحت پر زہرےلے اثرات کا پوری طرح سرے 
جائزہ 
لےا جائے ۔ ہمےں اس کے کےمےاوی اجزائ کے متعلق تھوڑا بہت ادراک حاصل کرلےنا چاہئےے 
۔</p>

<p>		 علم کےمےا کی رو سے ہمےں ےہ معلوم ہے کہ الکحل (شراب) گلانے ےا حل 
کرنے کے لئےے اےک طاقتور محلول ہے بطور  خاص چربی کے ئلےے غذائی اصطلاحات مےں ےہ 
حل
کرنے والی چےز نہےں بلکہ توڑ پھوڑ کے عمل پر منتج ہے دوسرے لفظوں مےں بنےادی 
خوراک 
ےعنی شکر کو بےکٹےرےا ےا جراثےم کے ذرےعے ہضم کرنے کے سلسلے مےں پےدا ہونے والی ےہ 
اےک کےمےاوی 
ذےلی خوراک ہے ۔ ان وجوہ کی بنا پر شراب انسانی جسم کے لےئے 
 </p>

<p>								60(129) 15</p>

<p>اےک نقصان دہ کےمےکل مانا گےا ہے اوِر انسانی جگر اس کو فوراََتوڑ دےتا ہے ےعنی اس کی 
زہر آلودگی 
کو ختم کرنے مےں لگ جاتا ہے اس عمل کو کہتے ہےں ۔ چنانچہ شراب ےا الکحل
کی ےقےناََ کوئی غذائی اہمےت نہےں ہے ۔ جس کا دعوی اس کے رسےا اکثر و بےشتر کرتے 
رہتے ہےں ۔
جب ےہ جسم کے اندر پہنچتی ہے تو دوسری ہر قسم کی خوراک کے برعکس کنٹرول سے 
باہر خامروں 
کی تبدےلی ےا ہضم ہوجاتی ہے ۔ صرف ےہی اےک ظاہری فائدہ اس 
آےت کرےمہ مےں بتاےا گےا ہے ۔</p>

<p>		 اب ہم شراب ےا الکحل کے انسانی جسم پر اثر کی طرف آتے ہےں ۔</p>

<p>		(الف)602 شراب کا نظام ہضم پر اثر</p>

<p>	 	 اس کا سب سے پہلا برا اثر مونہہ سے شروع ہوتا ہے ۔ عام طور پر مونہہ کے 
اندر اےک 
خاص قسم کا زندہ ماحول ہوتا ہے ۔ جو اےک لعاب کی صورت مےں ہے ۔ نقصان 
دہ جراثےم کے لئے اس ماحول مےں زندہ رہ جانا بےحد مشکل ہوتا ہے ۔ مگر چونکہ شراب 
کی وجہ سے اس 
ماحول کی قوت بتدرےج کم ہوتی جاتی ہے اس کا نتےجہ مسوڑوں مےں زخم
اور سوجن کی شکل مےں ظاہر ہوتا ہے ۔ چنانچہ شراب کے عادی لوگوں کے دانت بہت 
تےزی سے 
خراب اور فرسودہ ہوجاتے ہےں ۔ مونہہ کے بعد گلے اور خوراک کی نلی 
کی باری آتی ہے ۔ ےہ دونوں اعضائ اےک دوسرے سے ملحقہ ہوتے ہےں ۔ ےہ نہاےت مشکل 
کام 
سر انجام دےتے ہےں اور ان پر نہاےت حساس استر کی تہہ 
ہوتی ہے ۔ شراب کے اثر سے اس احساس تہہ پر برا اثر پڑتا ہے اور جلن کا باعث ہوتی 
ہے ۔
نتےجتاََ ان دونوں اعضا کے اندر ضعف پےدا ہونا شرپع ہوجاتا ہے ان  اعضائ کے سرطان کےنسر
کی وجہ شراب ہی بےان کی جاتی ہے ۔ در حفےقت وہ ادارے جو سرطان جےسے موذی 
مرض کے 
خلاف جنگ مےں مصروف ہےں ۔ 1980ئ کے بعد سے شراب کے خلاف دور رس اور سنجےدہ 
اقدام کرتے رہے ہےں ۔</p>

<p>		 ےہ تو سب کو معلوم ہے کہ شراب کی وجہ سے معدے کی خطرناک بےمارےاں 
جےسے 
پےدا ہوتی ہےں ۔ ےہ اس لئےے ہوتا ہے کہ ےہ خون مےں موجود لائےپڈ
 </p>

<p>								60(130) 16</p>

<p>جو اےک خاص قسم کی چربی ہوتی ہے اس کے استعمال سے تحلےل ہوجاتی ہے ۔ ےہ 
ےعنی لائےٹےڈ اےک 
طرح کی حفاظتی تہہ مہےا کرتا ہے جس پر تےزابےت ےعنی ہائےڈرو کلورک اےسڈ کے 
نقصان دہ اثر نہےں 
ہوتا ۔ اسی تہہ کی وجہ سے معدہ خود اپنے آپ کو ہضم نہےں کرسکتا ۔ اگرچہ فی 
الحال ےہ پوری طرح 
ثابت نہےں ہوا کہ جس طرح شراب گلے اور خوراک کی نالی مےں سرطان کا ذرےعہ ننتی 
ہے ۔ معدے 
کے معاملے مےں بھی اےسا ہی ہے ۔ لےکن اس خےال کو تقوےت حاصل ہوتی جارہی ہے کہ 
،عدے کے 
سرطان مےں بھی شراب کا کارستانی ۔۔۔ ہوتی ہے ۔</p>

<p>		 شراب کا سب سے زےادہ نقصان دہ اثر بارہ انگشتی آےت پر 
ہوتا ہے ۔ اس جگہ نہاےت نازک کےمےائی اثرات وقوع پذےر ہوتے ہےں ۔ شراب اس کی 
اس
خاصےت کو متاثر کرتی ہے جو مخصوص ہاضم لعاب خارج کرنے کی صلاحےت سے تعلق 
رکھتی ہے ۔ 
اور اس کی کےمےائی حساسےت پر اثر انداز ہوتی ہے ۔ ہاضمہ کے لےئے اس اہم راستے کی 
تباہی 
کے بعد شراب جگر سے پےدا ہونے والے ہاضم لعاب کے اخراج پر بھی اثر انداز
ہوتی ہے ۔ تمام شرابےوں کی بارہ انگشتی آنت اور پتہ کی جھلی ہمےشہ بےماری کا 
شکار ہوتی ہےں ۔ ےا 
ان کا کام اکثر صحےح نہےں ہوتا ۔ ےہ حالت ہر شرابی کو گےس اور بدہضمی کے ذرےعے 
مصدےبت 
مےں ڈالے رکھتی ہے ۔ معدے کی ےہ تکالےف آنتوں پر بھی اثر ڈالتی ہےں ۔ چنانچہ 
نظام ہضم کا کمپےوٹر 
کی طرح کام کرنے والے نظام کی حسن ترتےب اور ہم آہنگی بھی تہس نہس ہوجاتی ہے 
۔ اگرچہ 
اےک صحت مند انسانی جسم ہر اس چےز کو ہضم کرلےتا ہے جس کی اسے ضرورت ہوجاتی 
ہے ۔ مگر 
ےہ نظام ہضم کو خاص قسم کی ہداےات جاری کرنے سے ہوتا ہے ۔ مگر زےادہ اور مستقل 
طور پر شراب
پےنے والوں کے معاملہ مےں ےہ کنٹرول ختم ہوجاتا ہے اور ہضم کرنے کا عمل بلا روک 
ٹوک بغَےر کسی 
تمےز کے جاری رہتا ہے اس کا نتےجہ موٹاپے کی صورت مےں ظاہر ہوتا ہے ۔ اس لئےے کہ 
بے 
تحاشا ہضم اس سے زےادہ اور کچھ نہےں کرسکتا خلےوں کی درمےانی جگہ 
مےں چربی کا ذخےرہ کرنا شروع کردے ۔ در حقےقت چربی کی ےہ کثےر مقدار دل کے 
پٹھوں کے 
نظام پر ماےو کارڈک ٹےشو پر چھا جاتی ہے اس طرح دل کی 
خطرناک قسم کی بےمارےاں ہوجاتی ہےں ۔</p>

<p>		 شراب کا سب سے زےادہ خراب اثر وہ ہے جووہ جگر پر کرتی ہے ۔ انسانی 
جگر وہ حساس
لےبارٹری ہے جو شراب کے ہر اےک چھوٹے سے چھوٹے سالمے کو زہر کی طرح محسوس 
کرتا </p>

<p>		603۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔    0 
</p></body></text></cesDoc>